苦等6年 「紗布封喉」明年醫委審 死者兒子嘆如人球 盼改革加快處理

【明報專訊】九龍醫院2011年11月發生「紗布封喉」醫療事故，73歲男病人因協助呼吸的氣管造口被封實後死亡，其子王冰蕓2012年向醫委會投訴九龍醫院涉事醫生，近月終獲醫委會回覆，明年4月舉行研訊。他指投訴至聆訊等了72個月（6年），其間猶如人球般被人「踢來踢去」。他盼醫委會改革方案獲通過，加快處理病人投訴，但醫管局亦需改善，包括提供投訴渠道等。

氣管造口被封實死亡

食物及衛生局今年5月向立法會提交醫委會改革方案，建議新增4 名業外委員，不需特首委任，醫專兩席由委任轉為選舉產生；另擬透過增加審裁員、多於一個小組處理紀律研訊等以加快效率，但此方案仍有爭議（見另稿）。

數名醫療事故死者家屬昨出席記者會，其中王冰蕓的父親2011年時，協助呼吸的氣管造口被封實，其後死亡。他翌年向醫委會投訴九龍醫院黃卓義醫生，近月終獲醫委會回覆，明年4月舉行研訊。

據了解，此個案經醫委會初步偵訊委員會審議後，有關醫生可能涉及專業失德，需進一步調查，故建議研訊。

王冰蕓表示，由投訴至聆訊等了72個月，其間要不斷找資料，質疑醫管局平日有否幫助醫療事故中的死者家屬。他亦有投訴涉事的伊利沙伯醫院醫生，但獲醫委會拒絕，現擬司法覆核該決定。

另外，26歲女警去年10月在伊利沙伯醫院誕女後送命，其胞姐Candy計劃民事索償及向醫委會投訴。她說，若投訴要等72個月，對家屬來說是折磨，過程要找律師、閱讀相關醫療資料並不容易，但涉事醫生期間仍如常上班。她認為醫委會必須改革，助縮短處理投訴時間，雖然改革難一步登天，但可以「先行一步」。

另一事主家屬盼增業外委員 免醫醫相衛

另一涉及瑪麗醫院拔錯喉事件的病人媳婦祁太表示，認同醫委會改革必須增加業外委員，避免醫醫相衛。

社區協會組織幹事彭鴻昌認為醫委會改革方案應先獲通過，其後每5年檢討。

醫委會：同類個案累積達100宗

醫委會初步偵訊委員會主席張德康表示，投訴個案經初偵會審議後，若懷疑醫生涉及專業失德，會建議聆訊，此類個案累積達100宗。他認為從加快處理投訴個案角度，支持通過醫委會改革方案。

醫管局表示，會按程序處理病人或家屬就醫療報告等資料申請。